---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۹۸ - در ستایش شاهزاده ی رضوان و ساده شجاع السلطنه حسنعلی میرزا گوید
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۹۸ - در ستایش شاهزاده ی رضوان و ساده شجاع السلطنه حسنعلی میرزا گوید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بحمدالله که باز از یاری گیهان خدا داور</p></div>
<div class="m2"><p>درخت بخت شد خرم نهال فتح بارآور</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بحمدالله که بگشود از هوای فتح باز از نو</p></div>
<div class="m2"><p>همای عافیت بر فرق فرقدسای شه شهپر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بحمدالله که از نیروی بخت بی‌زوال شه</p></div>
<div class="m2"><p>عدوی ملک و ملت را شکست افتاد در لشکر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بحمدالله که از فر همایون فال شاهنشه</p></div>
<div class="m2"><p>شد از خاورزمین طالع همایون نجم فال و فر</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>شهنشاه جهان فتحعلی شه خسروی کآمد</p></div>
<div class="m2"><p>وجودش خلق و خالق را یکی مُظهر یکی مظهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>جهاندار و کنارنگی که ذات بی‌زوال او</p></div>
<div class="m2"><p>قوام نه عرض یعنی که نه افلاک را جوهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>جهانداری‌ که شد پهلوی ملک و پیکر اعدا</p></div>
<div class="m2"><p>ز تیغ لاغرش فربه ز خت فربهش لاغر</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ز تیغش‌یادی و ولوال اندر ساحت سقسین</p></div>
<div class="m2"><p>زگرزش ذکری و زلزال اندر مرز لوهاور</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>شود از اهتزاز باد گرزش نُه فلک فانی</p></div>
<div class="m2"><p>بدان آیین‌که بر دریا حباب از جنبش‌ب صرصر</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>نهنگی‌غوطه‌زن‌در نیل‌چون‌پوشدبه‌تن‌جوشن</p></div>
<div class="m2"><p>دماوندی به زیر ابر چون بر سر نهد مغفر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به یال خصم پیچان خم خامش بر بدان آیین</p></div>
<div class="m2"><p>که پیرامون ناپاک اژدها ماری زند چنبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>اگر بر کوه خارا برق تیغش را گذار افتد</p></div>
<div class="m2"><p>شود کوه از تف خارا گدازش تل خاکستر</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نیوشاگوش او را چاشی بخشای یک رامش</p></div>
<div class="m2"><p>فغان بربط و سورغین نوای شندف و مزهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>دلارارای او را تهنیت آرای یک خواهش</p></div>
<div class="m2"><p>صهیل ارغن و ارغون فرار ادهم و اشقر</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نهنگ تیغ او را جسم دیوان طعمهٔ دندان</p></div>
<div class="m2"><p>عقاب تیر او را لاش شیران مستهٔ ژاغر</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>کهین چوبک زن بامش‌ اگر مریخ اگرکیوان</p></div>
<div class="m2"><p>کمین دست افکن جاهش اگر سلجوق اگر نجر</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>زگفتش حرفی و قعر بحار و لولو لالا</p></div>
<div class="m2"><p>ز خلقش ذکری و ناف غزال و نافهٔ اذفر</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>به فرمان اندرش فرمانروا رادان فرمانده</p></div>
<div class="m2"><p>بجز فرماندهٔ‌کش هرچه فرمان‌گوی فرمانبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>چم‌ر بر روشن‌تنش‌جوشن‌عیان‌خو‌رشد از روزن</p></div>
<div class="m2"><p>و یا از پشت پرویزن فروزان‌گنبد اخضر</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>نوال ‌دست ‌جودش زانچه ‌درخورد قیاس ‌افزون</p></div>
<div class="m2"><p>عطای طبع رادش زانچه در وهم و گمان برتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>اگر دربان درگاهش فشاند گردی از دامن</p></div>
<div class="m2"><p>پس از قرنی ‌کند ماوا برین فیروزه گون منظر</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>به دارالضرب گیتی بی‌قرین ضراب بخت او</p></div>
<div class="m2"><p>هماون سکه ی صاحبقرانی زد به سیم و زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>کمان و تیر و تیغ و کوس او در پرهٔ هیجا</p></div>
<div class="m2"><p>یکی ابر و یکی باران یکی برق و یکی تندر</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>هر آن کو بنگرد آشوب‌زا میدان رزمش را</p></div>
<div class="m2"><p>به چشمش‌ بازی طفلان نماید شورش محشر</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>عروس مملکت زان پیش‌ کاندر عقد شاه آید</p></div>
<div class="m2"><p>به‌هیات ‌بود بس هایل به ‌صورت ‌بود بس منکر</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>کنون نشکفت اگر از زیور عدل ملک زیبا</p></div>
<div class="m2"><p>چه باک ار زشت‌رویی طرفه ‌زیباگردد از زیو‌ر</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>نیایش لاجرم درده بر آن معبود بی‌همتا</p></div>
<div class="m2"><p>که بی‌یاریست با یارا و هر بی‌یار را یاور</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>به پای انداز آ‌ن‌کز فر این‌ دارانسب خسرو</p></div>
<div class="m2"><p>به دست ‌آویز آن کز بخت این گیتی خداداور</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>شد از تیغ‌ شجاع ‌السلطنه دشت قرابوقا</p></div>
<div class="m2"><p>ز خون قنقرات زشت‌سیرت بحر پهناور</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>به اژدرکوه رسد از خون اژدرکوهه عفریتان</p></div>
<div class="m2"><p>ز آب چشمهٔ تیغش هزاران لالهٔ احمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>زکلک رمح آذرگون ملک بر رقعهٔ هامون</p></div>
<div class="m2"><p>رقم‌کرد از مداد خون به قتل دشمنان محضر</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>در آن میدان پر غوغا که بانگ‌ کوس تندرسا</p></div>
<div class="m2"><p>درید از هیبت آوا دل گردان کنداور</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>هوا از گرد شد ظلمات ‌و نصرت ‌چشمهٔ‌ حیوان</p></div>
<div class="m2"><p>بلند اقبال رهبر خضر گشت و شاه اسکندر</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>بسان ‌گرزه مار جانگزا در دست مارافسا</p></div>
<div class="m2"><p>سنان مار شکل اندر کف شیران اژدر در</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>ز موج فوج و فوج موج خون شد عرصهٔ هامون</p></div>
<div class="m2"><p>چو دریابی‌که پیدا نَبوَدش از هیچ سو معبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بدن‌شد باده‌نوش‌و دشت‌کین‌بزم‌و اجل ساقی</p></div>
<div class="m2"><p>شرابش‌خون و جان‌دادن‌خمّار و تیغ‌شه ساغر</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>زمین از لطمهٔ موج حوادث مرتعش اعضا</p></div>
<div class="m2"><p>بسان زورقی کاندر محیطش بگسلد لنگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>اجل‌شد گاز و تن‌آهن‌حوادث‌دم‌زمین کوره</p></div>
<div class="m2"><p>تبرزین پتک و سرسندان و مرد استاد آهنگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>ز پیل اوژن هژبران پرهٔ پیکار شد ارژن</p></div>
<div class="m2"><p>ز شیرافکن پلنگان پهنهٔ مضمار شد بربر</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چنان در عرصهٔ میدان طپان دل در برگردان</p></div>
<div class="m2"><p>کز استیلای درد و بیم جان بیمار در بستر</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>نیوشاگوش را زی من‌گرایان دار ای دانا</p></div>
<div class="m2"><p>که رانم داستان فتح دارا را ز پا تا سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>سحرگاهی‌که از اقلیم خاور خیمه زد بیرون</p></div>
<div class="m2"><p>به عزم ترکتاز جیش انجم خسرو خاور</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>بشیری برکشید آواز کز اورکنج‌ ای خسرو</p></div>
<div class="m2"><p>قضا آورده بهر غازیانت گنج بادآور</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>به یغمای دیار خاوران نک نامزد کرده</p></div>
<div class="m2"><p>کهین پورشه خوارزم انبوهی فزون از مر</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>ز مرو و اندخود و خانقاه و قندز و خیوق‌</p></div>
<div class="m2"><p>ز خرمند و سرخس و بلتخان و بلخ وکالنجر</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>چنان بشکف اعوان ملک را زین بشارت دل</p></div>
<div class="m2"><p>که انصار ‌بیمبر را ز فتح قلعهٔ خیبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>تو ای‌ضرغام‌پیل‌افکن‌چو بیرون راندی از مکمن</p></div>
<div class="m2"><p>روان‌ شد فتحت‌ از ایمن‌ دوان‌ شد بختت‌ از ایسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>کشیدی‌زیر ران‌کوهی‌که‌هی‌هی‌رهسپر توسن</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتی‌اژدری برکف‌که‌وه‌وه‌جانستان خنجر</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>یکی در سرکشی قایم‌مقام طرهٔ جانان</p></div>
<div class="m2"><p>یکی در خون خوری نایب مناب غمزهٔ دلبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>بر آن خونخواره عفریتان بدان‌سان حمله آوردی</p></div>
<div class="m2"><p>که بر خیل‌ گراز ماده آرد حمله شیر نر</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>پرندت‌چون‌برون‌شد از قراب‌قیرگون گفتی</p></div>
<div class="m2"><p>ز قیرآلود غاری رخ نمود آتش‌فشان اژدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>*‌اس‌افکندٻی‌چندین‌هزاراسب‌افکن افکندی</p></div>
<div class="m2"><p>. ترکان هزار اسب‌ا از فراز اسب‌که پیکر</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چنان ‌کردی جر خون از بن هر موی تن جاری</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ گفتی‌ زد به‌ هفت اندامشان هر موی تن نشتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>هلال‌آسا حسامت ترک را بر تارک ترکان</p></div>
<div class="m2"><p>چنان شق زد که جرم ماه را انگشت پیغمبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>ز تاب‌تف‌،تیغت،‌سوخت‌کشت‌عمرشان چونان</p></div>
<div class="m2"><p>که افتد در میان خرمن خاشاک خشک آذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>چنان‌گرزگران را سر زدی بر ترک بدخواهان</p></div>
<div class="m2"><p>که بیرون شد ز بطن‌گاو ماهی آهن مغفر</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>به‌خصم‌از شش جهت‌راه هزیمت بسته شد آری</p></div>
<div class="m2"><p>چسان بیرون‌ شود آن مهره‌یی کافتاد در ششدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>ز‌هی بخت تو در عالم به الهام ظفر ملهم</p></div>
<div class="m2"><p>فنا در خنجرت ‌مدغم اجل در صارمت مضمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>عروس عافیت را عقد دایم بسته اقبالت</p></div>
<div class="m2"><p>به عالم انقطاعی نیست این زن را ازین شوهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>ولیکن تا نیفتد بر جمالش چشم بیگانه</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب رخ‌کندگاهی ز عصمت‌گوشهٔ معجر</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>گریزد در تو دوران از جفای آسمان چونان</p></div>
<div class="m2"><p>که طفل خردسال از جور اقران جانب مادر</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>شود مست از می خون مخالف شاهد تیغت</p></div>
<div class="m2"><p>بدان آیین‌که رند باده‌خوار از بادهٔ احمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>ثبات خصم در میدان رزمت بیش از آن نبود</p></div>
<div class="m2"><p>که مرغ پخته بر خوان و سپند خام در مجمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>اجل مشتاق‌تر زان بر می خون بداندیشت</p></div>
<div class="m2"><p>که رندان قدح‌ پیما به رنگین بادهٔ خلر</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>گر از کانون قهرت اخگری اندر جهان افتد</p></div>
<div class="m2"><p>سوزد شعلهٔ او مرغ و ماهی را به بحر و بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>مگر از گرد راه توسنت پر گرد شد گردون</p></div>
<div class="m2"><p>که هر شب چشم‌ گردآلود را برهم زند اختر</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>اگر رشحی فشانی زآب‌لطف خویش بر نیران</p></div>
<div class="m2"><p>شود جاری ز هر سویش هزاران چشمهٔ کوثر</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>به ‌کوه و دشت اگر بارد نمی از فیض احساث</p></div>
<div class="m2"><p>شود خارش همه سوری شود سنگش‌همه گوهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>ز چینی‌ جوشنت ‌صد چین‌ حسرت ‌بر رخ‌ خاقان</p></div>
<div class="m2"><p>ز رومی مغفرت صد زنگ انده بر دل قیصر</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>ثنای شاه را نبود کران قاآنیا تاکی</p></div>
<div class="m2"><p>فزایی رنج ‌کتاب و مداد و خامه دفتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>بجوشد تا میاه از انشراح خاک در اردی</p></div>
<div class="m2"><p>بخوشد تا گیاه از ارتجاح باد در آذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>به‌کام بدسگالش شهد شیرین زهر تن‌فرسا</p></div>
<div class="m2"><p>به جام نیکخواهش زهر قاتل شهد جان‌پرور</p></div></div>